# Fastapi_salary_project


## О проекте
Проект называется "Просмотр зарплаты". В нем можно просматривать зарплату работника - пользователя. Также есть возможность создать суперпользователя. У суперпользователя есть расширенные права. Например, создание работника на основании зарегистрированных пользователей, указать дату и размер повышения зарплаты работника. Также есть возможность редактирования списка работников и списка с датами повышения. Суперпользователь видит зарплаты всех работников. 

## Предварительная установка (для Windows)
Предварительно у вас на компьютере должен быть уже установлен Python версии 3.10 и выше.
Ссылка для скачивания Python: https://www.python.org/downloads/windows/
Можно выбрать последнюю версию Python подходящую по разрядности вашей операционной системы.
При установке нужно отметить галочку "Add python.exe to PATH". 
Далее выбираем Customize installation. На следущем шаге отмечаем галочками все пункты. У вас должны быть права администатора в системе для установки. Нажимаем next. 
Путь установки выбиаем в корень диска. Например, путь должен быть такой: C:\Python312
Потом переходим далее к установке. После установки можно закрыть установщик.
Также должен быть установлен Git Bash.
Ссылка для скачиваия Git for Windows: https://gitforwindows.org/
Нужно скачать и установить. При установке можно ничего не менять, просто нажать несколько раз далее и установить.

## Установка проекта
Ниже список действия для установки текущего проекта. 
1. Создать папку у себя на компьютере где будет храниться проект. И перейти в нее. 
2. Зайти в Git bash в вашей папке. Написать в нем команду "git clone ссылка на проект". Ссылка есть в текущем репозитории проекта. Git bash можно закрыть.
3. После клонирования репозитория в вашей папке будет создана папка с проектом. В нее нужно перейти. Запустить командную строку в этой папке c проектом. Затем создать виртуальное окружение для проекта, для этого написать команду: python -m venv venv
4. Теперь нужно активировать виртуальное окружение, это нужно для установки компонентов, запуска сервера проекта и других файлов в приложении. Для этого также в командной строке нужно написать команду: .\venv\scripts\activate
5. Установим библиотеку Poetry. Команда для установки: pip install poetry
6. Установим все библиотеки для проекта. Команда для установки: poetry install
7. В файле .env нужно указать данные для отправки почты из нашего приложения. Там нужно указать данные почты: адрес вашей почты с которой будет происходить отправка, smpt, и пароль приложения из аккаунта почты. Также нужно создать приложение в вашей почте и скопировать пароль в этот же файл. Я тестировал с почтой яндекса и гугла. И та и другая работает, но нужно ввести нужные данные. Почта, пароль и smtp в кавычках. Порт у гугла и яндекса один и тот же - 465. 
smpt google: smtp.gmail.com
smpt яндекс: smtp.yandex.ru
Ссылка на инструкцию для создания пароля приложения в google: https://support.google.com/accounts/answer/185833?hl=ru
Для google должна быть настроена двухэтапная аутентификация. Без не будет возможности создаь пароль приложения.
Ссылка на инструкцию для создания пароля приложения в яндекс:https://yandex.ru/support/id/authorization/app-passwords.html
Тип приложения в яндексе выберите "почта(IMAP, POP3, SMPT)". В яндексе создать пароль приложения легче.
В проекте есть test_email.py. Можно с помощью него предварительно проверить отправку почты. Но в нем нужно будет указать email получателя перед использованием. Команда для запуска файла: python test_email.py
8. Также в файле .env есть данные для ключей шифрования - константы с названиями KEY и цифра. В файле .env написал к ним пояснения и как их можно заменить.
9. У вас должен быть настроена СУБД Postgresql. Нужно будет установить. Ссылка для скачивания: https://www.enterprisedb.com/downloads/postgres-postgresql-downloads
На сайте выберите вариант загрузки для вашей операционной системы. После скачивания запустите установщик. 
Шаги установки
- После запуска установщика нажимаем далее, будет отображен путь к установленной программе. Оставляем по умолчанию. Нажать далее.
- Оставляем все галочки как предлагается. Нажать далее.
- Нужно выбрать папку где будет храниться база данных. Можно оставить по умолчанию или указать свою папку. Нажать далее.
- Теперь нужно задать пароль к базе данных. Придумайте пароль. Нажать далее.
- Далее указываем порт подключения. Можно оставить по умолчанию. Нажать далее.
- Выбираем язык. Нужно вырать English United States. Нажать далее несколько раз. Начнется установка. 
- После того как установка пройдет убираем галочку Launch Stack Builder. Нажимаем Finish. 
- Теперь можно запустить pgadmin
После запуска нужно подключиться к серверу, в меню слева нажать на servers и выбрать сервер. Будет запрошен пароль, который задавали при установке. Потом нужно создать базу данных. Нажимаем ПКМ на database в меню слева, и выбираем create database. Пишем название и создаем. 
Теперь в файле .env нужно указать параметры для подключения к базе данных. 
DB_HOST указываем localhost, DB_PORT написать порт подключения, посмотреть его можно в pgadmin - в меню слева нажать ПКМ на название сервера и перейти на кладку connection. Там указан порт подключения и адрес сервера. В DB_NAME записываем имя базы данных которую создали. В DB_USER указать: postgres. В DB_PASS указать пароль подключения который задавали при установке. Файл сохранить.
10. Теперь нужно будет сделать миграции для создания базы данных и таблиц в ней.
Перед запуском миграций удалите все миграции из папки migrations\versions.
В командной строке нужно прописать команды:
alembic revision --autogenerate -m "Database creation"
alembic upgrade head
11. Далее можно запускать приложение. Команда для запуска: uvicorn main:app

## Использование
Ссылка для входа в приложение: http://127.0.0.1:8000
### Регистрация и авторизация
1. Для регистрации можно нажать кнопку "Регистрация" сверху справа. 
2. Далее нужно ввести данные пользователя: ФИО, email, и пароль. 
3. На почту будет отправлено письмо со ссылкой для активации пользователя. Если по ссылке не перейти, то пользователь будет не активирован, и не будет возможности авторизоваться. Письмо может приходит в папку спам, проверяйте ее тоже.
4. После перехода по ссылке из письма, пользователь будет активирован, и вы перейдте на страницу авторизации. 
5. Нужно будет ввести почту и пароль, которые указывали при регистрации. После отобразится стартовая страница. 
6. Чтобы выйти из учетной записи, нужно сверху справа нажать на кнопку "Выйти". 
Токен доступа при долгом ожидании не всегда обновляется с первого раза. Повторное загрузка страницы помогает.

### Просмотр зарплаты обычного пользователя
Слева будет меню, там можно перейти по ссылке и посмотреть зарплату текущего пользователя если ее уже занесли в базу данных. 

### Действия суперпользователя
1. Сначала нужно пройти регистрацию и авторизацию.
2. Чтобы стать суперпользователем, нужно нажать сверху справа на кнопку "Стать суперпользователем". Будет предложено ввести секретный токен. Его можно взять из файла .env, он указывается в константе KEY5. 
Возможности суперпользователя: у суперпользователя есть расширенные права. Он может видеть список зарегистрированных пользователей и создавать на основании пользователей работников. 
3. Чтобы создать работника нужно в меню слева нажать на ссылку "Название работников". Там будет отображен список пользователей. Возле каждого пользователя можно нажать кнопку "Добавить работника". Далее будет предложено заполнить форму для создания работника, нужно будет ввести специальность, сумму текущей зарплаты и нажать "Добавить". Также можно и редактировать работника. Для этого нужно нажать кнопку "Редактировать работника" (находится рядом с кнопкой "добавить работника), поля для заполнения те же самые. Повторно создавать работника на основании одного и того же пользователя нельзя, если попытаться создать работника повторно выйдет страница с ошибкой "Работник с такими данными уже создан!".
4. Также суперпользователь может создавать данные о повышении зарплаты. Для этого нужно нажать в меню слева на ссылку "Создание повышений зарплаты". Будет отображен список работников. Напротив каждого работника можно будет добавить повышениепо кнопке "Доабвить повышение". Откроется форма, в ней нужно указать дату повышения и размер повышения в процентах и нажать "Добавить". Повторно создать повышение нельзя, отобразится страница с ошибкой "Данные о повышении уже созданы!". Также есть возможность редактирования повышения по кнопке "Редактировать повышение". Поля для заполнения те же, что и в форме для создания. 
ВАЖНО!!! Чтобы пользователи смогли посмотреть свою зарплату, суперпользователь должен создать работника и указать данные о повышении запрлаты. Если повышать зарплату работника не планируется, можно указать фейковую дату и размер повышения 0.
5. Суперпользователь может посмотреть список всех созданных работников с их датами повышения и текущей зарплатой. Для этого нужно в меню слева нажать на ссылку "Просмотр зарплаты". 
6. Если наступит дата повышения, то нужно вручную зайти и отредактировать зарплату работника в соответствии процентом повышения его зарплаты. Затем вручную отредактировать дату его повышения. Если следующая дата повышения и размер повышения пока неизвестны, то можно указать текущую дату повышения и процент повышения 0.
